\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

Os problemas e desafios enfrentados por produtores rurais no âmbito do bem estar animal tem sido negligenciados devido à competitividade do mercado e às tecnologias de melhoramento genético. Segundo \citeonline{cecim:2014} investir no bem-estar animal significa ter um animal com maior expectativa de vida e, consequentemente, mais produtivo.

O bem estar do bovino pode ser expresso por meio da alimentação, tempo de permanência em pé ou deitado, tempo de ruminação, duração do cio, entre outros. A identificação de alterações nesses e outros comportamentos é útil para apontar a existência de alguma doença ou quadros depressivos. O método de observação, seja humano ou visão computacional, é utilizado para monitorar animais em geral. No entanto, o monitoramento 24 horas por dia através da observação humana gera custo financeiro que inviabiliza ou dificulta a prática.

Sistemas de monitoramento que fazem uso de tecnologias como  visão computacional, rede de sensores, Sistema de Posicionamento Global (GPS), pedômetros, entre outros, são facilitadores desse processo. Uma área da pecuária que está atrelada ao uso de tecnologias como essas para o monitoramento animal é a pecuária de precisão (PP).  A PP pode proporcionar ao produtor rural vantagens como a redução de custos e aumento da produtividade.

Diversos trabalhos relacionados a PP vem sendo desenvolvidos. Uma das áreas exploradas é o monitoramento de rebanhos bovinos utlizando a análise de dados georreferenciados. Os trabalhos nessa área buscam desenvolver soluções que permitam a detecção de comportamentos dos animais em tempo real de maneira supervisonada e automatizada utilizando técnicas e algoritmos de mineração de dados. Atrelado a isso, tem-se desenvolvido colares de baixo custo com sensores embutidos para a coleta de dados georrefenciados relevantes para a análise comportamental.

No Brasil, a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária (Embrapa) e o Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento (MAPA) têm trabalhado em parceria com as universidades a fim de discutir e desenvolver soluções para a PP. Como resultado, em 2014, foi realizado o I Simpósio Brasileiro de Pecuária de Precisão \cite{senar:2014}. Além disso, o investimento financeiro e o número de \textit{startups} nessa área tem crescido. Segundo a matéria publicada na revista Valor Econômico, a  \textit{startup} \textit{Chip Inside}, do Rio Grande do Sul, foi selecionada em 2017 para receber R\$ 2 milhões do Fundo Criatec 3, criado pelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES) \cite{valor-economico:2017}.
% rever valores de investimento em 2017

O IFC Campus Araquari, localizado na Rodovia BR 280 - km 27, no município de Araquari/SC, é um campus historicamente agrícola e possui um setor de Bovinocultura. Esse setor é responsável pela gestão do gado leitero. Dessa forma, o rebanho é composto apenas por fêmeas e por bezerros ainda em fase de amamentação. 

O rebanho atual conta com aproximadamente 20 indivíduos adultos classificados em duas categorias. A primeira categoria é a de lactação que compreende as vacas prenhas destinadas à produção de leite. A segunda categoria é a de reprodução, que compreende as vacas destinadas à inseminação artificial. Visto que a reprodução é feita apenas por inseminação atifical, os machos são destinados à comercialização.

A área de pastagem disponível para estes animais é de aproximadamente $ 64.135 m^{2}$ e está organizado em 6 áreas de piquete. Piquetes são subdivisões de uma unidade de manejo de pastejo delimitadas por cercas ou outras barreiras. Os piquetes são utilizados para o pastejo rotacionado nos sistemas pastoris. Dessa forma, enquanto uma área de piquete é utilizada pelos animais, os demais piquetes permanecem em descanso, ou seja, permanecem desocupados, para a rebrota do pasto \cite{zanine-et-al:2006, marthajr-et-al:2003}.

Assim como os produtores rurais, os profissionais responsáveis pelo setor de Bovinocultura vem enfrentando desafios no monitoramento desses animais enquanto estão no pasto, principalmente no período noturno e em fins de semana. Pois, animais já foram roubados e até mesmo mortos no pasto durante esse período. Isso acontece devido a extenção do pasto e a indisponibilidade de profissionais nesse intervalo de tempo. 

Outro desafio enfrentado é a gestão do ciclo reprodutivo desses animais. Ou seja, existe a dificuldade de gerenciar os dias em que se deve identificar o cio das vacas e realizar a inseminação artificial. Atualmente, os dados  desses animais --- como dados de identificação, status reprodutivo, lote, categoria, inseminação e gestação --- se encontram em uma planilha e não existe uma forma organizada de manter histórico desses registros. 

Dessa forma, o presente trabalho deseja encontrar uma solução de baixo custo dentro da PP. Essa solução deve auxiliar os profissionais do setor de Bovinocultura do IFC Campus Araquari no monitoramento do rebanho por meio dos dados de movimentação e do controle do ciclo reprodutivo desses animais.

\input{introducao/objetivos}
\input{introducao/metodologia}
\input{introducao/estrutura_trabalho}